MK輝: 一小撮激進份子的社交媒體，以純政治角度一鱗半爪的「理解」金庸，視野之狹隘，酸味之橫溢，令人咋舌

[#隨緣家書] 金庸肉身仙逝，卻留下大千世界，他的武俠小說，是我們一代人最重要的集體回憶。雖說是回憶，金庸世界其實充滿前瞻性，特別是他一再改版，刻意讓情節更科學化，雖然減低了奇幻效果，卻也令那個虛構的世界更符合人性，也更可能在未來出現。

一些在舊版相當誇張的武功，例如《天龍八部》天山童姥的「八荒六合唯我獨尊功」，新版變成了「天長地久不老長春功」，不斷解釋所謂「返老還童」的理據，涉及內分泌系統的調和，此外如「星宿老怪」丁春秋的「化功大法」，新版也加入了中醫式考據；又如《鹿鼎記》的「胖頭陀」、「瘦頭陀」，舊版喚作「矮尊者」、「高尊者」，後來大概金庸發現高矮要後天對調太不靠譜，就一切回歸科學。類似例子，還有很多很多，想來金庸迷都能如數家珍。

談這些並非要進行瑣碎的考據，而是看到一個願景：隨著科學昌明，金庸的世界，其實真的有可能出現。但就是退一萬步，就算那依然是純粹的想像，在未來的虛擬世界，同樣可以化作實體。須知武俠小說這個文學種類，本來就是成人的童話，隨著兩岸三地的政治敏感時刻而興起，各自隔山打牛，從而維繫了大中華地區的共同身份認同，開拓了無窮想像──當然，也可以說是逃避的空間。互聯網興起後，特別在內地市場，興起了「穿越武俠小說」，一方面呼應了《金庸群俠傳》一類電腦遊戲的角色扮演，另一方面也補足了原小說的劇情和拾遺，可以說，也是當代人的另一種逃避。

但這樣的逃避，並非不可能變成真實。正如我們多次談及，網絡穿越的一切，已經越來越象真，不少新一代在虛擬空間「練功習武」，成為武林盟主，已成為日常生活一部份，VR、AR等技術又在打破虛擬與實體的界線，誰說那樣的「練功」，沒有現實生活的功效？近年西方興起的《魔戒》、《哈利波特》等系列，都創作了一個又一個自成體系的魔幻空間，就像金庸的武俠小說，重要性並非單單在於文學、電影，而是作為一個潛在的替代世界，供新一代在內裏生存。當現實世界的一草一木越來越難改變，自己卻能建構虛擬天地，未來一代人情感寄託、尋找存在感的空間，還需要局限在「現實」嗎？

在東方世界，能夠一力建構一整套自稱體系的笑傲江湖，金庸幾乎前無古人，和同代武俠小說作家相比，對人性的刻劃和掌握明顯高出一籌，即使和其他文學類別的天地相比，也具備不能取代的吸引力，讓人心甘情願活在其中。這種重要性，早已超越了單純的文字，成了影響幾代人世界觀的導師，而且影響力只會隨著虛擬世界實體化而倍加確立。

金庸先生離世後，同輩儘是一片追悼聲，既是追悼大師，也是追悼自己的黃金歲月。唯有在另一些自成天地的平行時空，例如一小撮激進份子的社交媒體，才嘮嘮叨叨以純政治角度一鱗半爪的「理解」金庸一生，視野之狹隘，酸味之橫溢，固然令人咋舌，但另一角度看，這卻又是金庸式想像的另類實踐，何嘗不是屬於未來的平行時空？

唔理/唔提"純政治角度"既批評是否公充

總之
純政治角度= 視野狹隘
彈 = 酸味橫溢 (妒忌佢成就?)

將純XX角度批評 --> 狹隘 -->唔理, 咁先係真正既狹隘
以為批評某人 = 妒忌某人, 足見邏輯之弱, 器量之窄
咁既水平做教授, 真係令人咋舌

btw 中國成語真好用. 一鱗半爪 / 一葉知秋 / 以小見大
根據立場揀黎用

沈旭暉騎牆功夫可以媲美查氏
左中右都雲集沈旭暉婚禮，唔係浪得虛名

同意沈生
不過對牛彈琴
哂鳩氣

文學上嘅金庸同現實中嘅金庸係兩個人，寫書叻就唔可以批評人格？

屌金庸政治立場既人好多都無屌佢文學既成就

但盲撐金庸既人就往往忽視佢文學以外既野

[url]武俠小說家金庸寫作劇情水準一流，但從未達到世界文學獎的標準

LIHKG @ Android[/url]
下
你晌呢個post睇下

事實怕咩人講

依家唔係屌佢奶共啊
係屌佢奶殺父仇人啊

瑕不掩瑜喎

呢條友成日自己以為自己真係好撚叻
(不如講佢潛意識看唔起一堆人)

係度丁佢堆所謂國際政治觀

條友唔出生是前田家真係浪費左佢

呢啲咪世界仔搵到食囉 仲有佢話自己唔評論香港政治架

……沈旭暉的父親是香港大學的教授，外祖父則是《大公報》高層，母親亦緊隨黨的腳步，效力同一份報章……

佢屋企人同金庸可能係同事